陳雅明：關於「私了」的疑問及看法

本來想寫一文關於「私了」，但發現太過複雜，部分未能下結論，以下希望拋磚引玉，引來討論。

1. 為什麼現時會用「私了」形容抗爭者的行為？

現時流行用「私了」形容前晚北角抗爭者的行徑，認同他們行為的或不認同他們行為的，一樣用「私了」。「私了」是現代用語，是貶義詞，是指「產生糾紛，不經過司法、行政等部門而私下了結」，暗示了仍然存在公正的執法、行政、司法機關，只是我們不循正途解決問題。然而，當北角福建幫一邊打人黑警一邊放人，除了逃走或自行反擊，還有什麼執法機關可以依賴？

在古代，這些抗爭者行為稱作「為民請命」、「為民除害」、「替天行道」、「行俠仗義」。幾年前，梁天琦就說「以武制暴」，不知道什麼原因現在竟然變成用「私了」。

文宣講求效果，要效果就必須正名，名不正則言不順，言不順則事不成。孟子曰：「賊仁者謂之賊，賊義者謂之殘，殘賊之人謂之一夫。聞誅一夫紂矣，未聞弒君也。」就算殺了商紂，在孟子眼中，不是弒君，只是殺一夫。

抗爭者以武力反擊黑勢力，首先為的是公利，其次有民意支持，三來在眾目睽睽下進行，這些不叫「私了」，是否起碼應該正名為「公了」 ？（更好的用語，留待大家討論）

2. 很多人看到北角暴力的畫面，就擔心抗爭者會不會打死人，是不是應該設定一些行動守則？

留意連登，每次出現抗爭者打人的片段後，也會有一些行動守則出現。這些行動守則分得很細，也有學術理論依據。但問題是：這些守則究竟是前線的抗爭者提出，抑或是看直播的人提出？這有很大的分別。若然是前線的抗爭者提出，必定是為了行動更加順利，減少前線傷亡，以效果為目標。若然是看直播的人，可能是出於道德觀感，無法接受抗爭者打死人，或可能出於文宣效果，擔心影響外媒觀感，因此提出守則規範前線示威者。

細心留意那一大堆守則，不難分辨是前線提出抑或是看直播的和理非提出。舉例來就，一指「必須由對方先動手，我們才對以相應的武力反擊」，另一指「必須留意對方人數，及我方人數，若然我方人數佔優，立刻攻擊，然後快閃」，不用多說，前者是看直播的和理非提出，後者是前線手足提出。在許多香港人的教育觀念中，我們應該打不還手，就算還手也應該是對方先動手。如果前線現場是道德教育堂，這些觀念分析當然無懈可擊。然而，現時前線太過兇險，想像一個情況，後面是防暴警察追來，前面是福建幫拿刀等候，若然要跟從「對方先動手」的行動守則，是否要讓福建幫斬一刀才能反擊？前線環境太過複雜，有比保存手足性命更重要的行動原則嗎？

3. 承上題，「私了」的風氣盛行會變成行私刑，影響對國際媒體的文宣工作，這怎麼辦？

首先，以上我已經指出不要用「私了」 。除此之外，一旦用「私了」，和理非很快會聯想到「行私刑」。有些說法指，希望前線能夠分清「自衛、反擊、私刑」，這說法就好比在籃球場上有球員出手射球前，場外有人跟球員說「記著要45度角射波」，看似十分清晰的指引對在場講求直覺及反應的前線手足到底有什麼意義？在諸多的守則中，最實用的是不要搞錯對象，在混亂中不要打錯自己手足，不要打錯記者，不要打錯在旁邊不關事的平民。

在網上我看到一個頗為知名的媒體人說，近來接受了不少外媒訪問，發現外媒很在乎示威者用多大的暴力，以及是誰先動手，「私了」難以接受，因此，「私了」打死人會影響到對外媒的宣傳工作，並補充一句：確認警察打死人先比較好。

看直播做文宣的人擔憂前線將會走向極端，但明顯地前線未走向極端，接觸到外媒的人已經走火入魔。他們不自覺地認為前線的犧牲是為了獲取外媒的同情，前線的安危比不上外媒的觀感，他們認為沒有外媒這場運動就會完，我想說，沒有以死相搏的前線手足這場運動根本不會開始。

我們得承認大部分人是自私及軟弱。但當有極少數人不怕犯險為我們爭取，除了心存感激，或親自落場，不然，你還想怎樣？

[未知算唔算文宣/輸出革命]戰區分法

小弟出post想請大家過目

報警冇用，所以私了